%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2003}

    \problems

    \problem{Самое длинное скрытое слово}
        В~следующей фразе (взятой из книги <<Ярмарка у скупцов>> Жана Шарля):   \begin{center}
            \texttt{Je peux \underline{t}e d\underline{on}ner l'a\underline{d}r\underline{e}sse d'\underline{u}n excellent cireur de parquet\underline{s}: il s\underline{e} rend a domicile}
        \end{center}
        слово <<\texttt{TONDEUSE}>> скрыто (соответствующие буквы подчеркнуты), но ни слово <<\texttt{GAZON}>> (нет букв $G$ и~$Z)$, ни слово <<\texttt{DOMINATEUR}>> (все буквы есть, но в~неправильном порядке) не~содержатся.

        Задача состоит в~том, чтобы найти, какое слово наибольшей длины скрыто одновременно в~двух фразах (речь идет, конечно, не~о слове, а скорее о последовательности букв: какая наиболее длинная последовательность букв может быть обнаружена в~одном и~том~же порядке в~двух фразах). Вот другой пример из <<Ярмарки скупцов>>:  \begin{center}
            \texttt{A l'occasion du 14 \underline{j}uill\underline{et}, l\underline{e}s h\underline{o}mm\underline{e}s \underline{r}emp\underline{la}ce\underline{r}o\underline{n}t \underline{le}s \underline{cr}uch\underline{e}s \underline{da}n\underline{s} \underline{l}e\underline{s} ch\underline{am}br\underline{e}s}
        \end{center}

        Наиболее длинная последовательность букв, которая встречается одновременно в~одном и~том~же порядке в~обоих отрывках (во второй фразе эти буквы подчеркнуты)~--- это <<\texttt{JETEOERLARNLECREDASLSAME}>>. 

        \Input
        Во входном файле заданы две фразы, набранные заглавными латинскими буквами (во фразах нет других символов): первая фраза, пустая строка, вторая фраза. Длина фраз ограничена $100$ буквами.

        \Output
        В~выходной файл вывести искомую максимальную общую подпоследовательность букв.

        \begin{flushright}
        \emph{Задача взята из книги Ж.~Арсака <<Программирование игр и головоломок>>.}
        \end{flushright}

    \problem{Сумма}
        Дана последовательность целых чисел:    $$  \pm 2^{d[1]},  \pm 3^{d[2]},  \pm 2^{d[3]},  \pm 3^{d[4]}, \ldots, ~\pm ((k+1)\mod 2+2)^{d[k]},    $$  где $1\le k\le 13$, $d[i]$~--- целые числа ($1\le d[i]\le 2003$, $i=1, \ldots,k$), знак члена последовательности определяется массивом $f[i]$: если $f[i]=0$, то соответствующий знак~--- плюс, иначе~--- минус.

        Просуммировать все элементы последовательности с~печатью полной суммы и всех промежуточных результатов. 

        \Input
        Входной файл состоит из $3$ строк. В~первой строке вводится число $k$, во второй строке даны элементы массива $d[i]$, в~третьей строке~--- элементы массива $f[i]$ ($i=1,\ldots,k$). Числа в~строках отделяются одно от другого пробелом.

        \Output
        В~выходной файл вывести окончательный результат. Промежуточные результаты выводятся на экран. 

    \problem{Перекресток}
        Две улицы пересекаются под прямым углом, образуя перекресток. Будем считать, что одна улица на координатной плоскости изображается вертикальной полосой, границы которой имеют координаты $X_1$ и~$X_2$, а другая~--- горизонтальной полосой, границы которой имеют координаты $Y_1$ и~$Y_2$.

        В~точке $(X_0, Y_0)$, не~находящейся на проезжей части, стоит мальчик Петя, а в~точке $(X_m, Y_m)$, тоже не~на проезжей части, стоит киоск с~мороженым. Петя хочет пройти к~киоску по самому короткому пути, но переходить каждую дорогу он может только перпендикулярно её границе. Напишите программу, которая рассчитывает длину самого короткого пути от Пети к~киоску с~мороженым. 

        \Input
        В~первой строке входного файла~--- числа $X_1$ и~$X_2$. Во второй строке входного файла~--- числа $Y_1$ и~$Y_2$. В~третьей строке входного файла~--- координаты $X_0$ и~$Y_0$. В~четвертой строке входного файла~--- координаты $X_m$ и~$Y_m$. Все координаты~--- действительные числа, по модулю не~превышают $100$. Числа в~строках отделяются одно от другого пробелом. 

        \Output
        В~выходной файл вывести длину кратчайшего пути от Пети до~киоска.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2 3       
            2.5 4       
            0 0         
            -1.5 -2}{2.5}%
        \end{example}
        
        В~данном примере дороги переходить не~пришлось.

    \problem{Гномы и~молоко}
        $N$ гномам выдали $N$ бутылок молока. Известны объемы бутылок, а также скорости, с~которыми каждый гном пьет молоко. Требуется определить наименьшее возможное время, за которое всё молоко будет выпито. В~процессе питья гномы могут меняться бутылками, не~теряя при этом времени, но не~могут пить вдвоем из одной бутылки.

        \Input
        В~первой строке входного файла~--- число $N$ ($1<N<1000$) гномов. Во второй строке: $N$ положительных действительных чисел~--- объемы бутылок в~литрах. В~третьей строке $N$ положительных действительных чисел~--- скорость питья молока каждым гномом (в~литрах/час).

        \Output
        В~выходной файл вывести наименьшее время, за которое гномы могут выпить все молоко.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2
            7 7
            1 2.5}{4}%
        \end{example}

    \problem{Многоугольник и~круг (Ю.\,С.~Антонов)}
        На плоскости даны круг и~выпуклый многоугольник. Найдите площадь их пересечения.

        \Input
        В~первой строке входного файла находятся три числа: $X_{C}$, $Y_{C}$ и~$R_{C}$~--- координаты центра и~радиус круга. Во второй строке находится целое число $N$~--- количество вершин многоугольника ($3\le N\le 100$). Затем перечислены координаты вершин многоугольника в~порядке их обхода против часовой стрелки. Все координаты и~радиус~--- вещественные числа, не~превышающие $10000$ по абсолютной величине. Длины всех сторон многоугольника не~меньше $10^{-4}$, никакие три последовательные вершины многоугольника не~лежат на одной прямой.

        \Output
        Выведите в~выходной файл единственное вещественное число~--- площадь пересечения данных круга и~многоугольника. Выведенное число должно отличаться от правильного ответа не~более чем на $10^{-4}$.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3 0 4
            4
            -3 -3
            3 -3
            3 3
            -3 3}{21.5062471969}%
        \end{example}

    \problem{Раскраска (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Даны $n$ точек $P_{1}, P_{2}, \ldots, P_{n}$, расположенных на прямой в~указанном порядке. Раскрасим каждую из этих точек в~один из $k$ цветов. Раскраску назовем \emph{правильной}, если любые две соседние точки $P_{i}$ и~$P_{i+1}$ либо одного цвета, либо, по меньшей мере, одна из них покрашена в~первый цвет. Сколько существует правильных раскрасок?

        \Input
        Входные данные~--- два числа $k$ и~$n$ ($k\le 10$, $n\le 1000$).

        \Output
        В~выходной файл выведите одно целое число~--- количество правильных раскрасок.

    \solutions

    \problem{Самое длинное скрытое слово}
        Применяется алгоритм Нидльмана\,--\,Вунша (из молекулярной биологии). Молекулы ДНК содержат генетическую информацию. Моделью ДНК можно считать длинное слово из четырех букв (А, Г, Ц, Т). Даны два слова (длины $M$ и~$N)$, состоящие из букв А, Г, Ц, Т. Найти подпоследовательность наибольшей длины, входящую в~то и~другое слово.

        Пусть есть слова ГЦАТАГГТЦ и~АГЦААТГГТ. Схема решения иллюстрируется следующим рисунком. 

        \centerline{\includegraphics{2003-2.pdf}}

        На рисунке закрашены клетки, находящиеся на пересечении строки и~столбца с~одинаковыми буквами. Принцип заполнения таблицы $W$ следующий: элемент $W[i, j]$ равен наибольшему из чисел $W[i-1, j]$, $W[i, j-1]$, а если клетка закрашена, то и~$W[i-1, j-1]+1$. Формирование первой строки и~первого столбца выполняется до заполнения таблицы и~осуществляется так: единицей отмечается первое совпадение, затем эта единица автоматически заносится во все оставшиеся клетки. Например, $W[3, 1]$~--- первое совпадение в~столбце, затем эта единица идет по первому столбцу. 

        Подпоследовательность формируется при обратном просмотре заполненной таблицы от клетки, помеченной максимальным значением. Путь~--- это клетки с~метками, отличающимися на единицу, буквы выписываются из закрашенных клеток. Последовательность этих букв~--- ответ задачи. Для нашего примера две подпоследовательности: ГЦААГГТ и~ГЦАТГГТ.

    \problem{Сумма}
        Так как мы работаем с~большими числами, надо пользоваться <<длинной арифметикой>>. Цифры чисел помещаем в~массив. 

        Обработку чисел будем проводить в~дополнительном коде. Положительное число в~дополнительном коде пишется с~ведущими нулями. Значащие цифры положительного числа в~дополнительном коде совпадают с~цифрами положительного числа. Отрицательное число имеет впереди девятки. Значащие цифры отрицательного числа в~дополнительном коде, кроме последней, получаются вычитанием из 9 соответствующей значащей цифры отрицательного числа. В~дополнительном коде последняя значащая цифра получается вычитанием из 10 последней значащей цифры отрицательного числа. 

        Например, $7789$ пишется как $000{\ldots}007789$; $-7789$ в~дополнительном коде пишется как $999{\ldots}992211$.

        Если использовать дополнительный код, то операция вычитания заменяется сложением. В~итоге получаем сумму всех элементов последовательности в~дополнительном коде. Ответ получаем, совершенно аналогично, преобразуя дополнительный код. 

    \problem{Перекресток}
        Если между Петей и~киоском нет улиц, то длина кратчайшего пути равна евклидову расстоянию между ними, то есть вычисляется по формуле 
        $$
        D = \sqrt{(X_{0}-X_{m})^{2} + (Y_{0}-Y_{m})^{2}}. 
        $$

        Если между Петей и~киоском проходит одна улица, как показано на рисунке слева, то сделаем параллельный перенос полуплоскости, на которой находится киоск, перпендикулярный улице на ширину улицы. \\
        \begin{center}
        \includegraphics{2003-1.eps}
        \end{center}
        При этом, точка $(X_{m}, Y_{m})$ переместится в~точку $(X_{\ast }, Y_{\ast })$, как показано на рисунке справа, а обе границы улицы совместятся вдоль некоторой прямой $a$. Где бы Петя ни переходил проезжую часть, его путь на втором рисунке будет изображаться двухзвенной ломаной, проходящей до какой-то точки прямой $a$ и~от этой точки до $(Y_{\ast}, Y_{\ast })$. Ясно, что длина этой ломаной будет наименьшей, если оба её звена расположены вдоль прямой. Полученный таким образом путь будет отличаться по длине только на ширину проезжей части улицы. Итак, в~этом случае, для вычисления длины кратчайшего пути мы должны получить точку $(Y_{\ast }, Y_{\ast })$, вычислить расстояние от Пети до неё и~добавить ширину дороги.

        В~случае, когда между Петей и~киоском проходят обе улицы, надо сделать два соответствующих параллельных переноса, найти расстояние от Пети до образа киоска и~добавить к~результату ширину каждой из~дорог.

    \problem{Гномы и~молоко}
        Упорядочим объемы бутылок по убыванию:  $O_{1} \ge  O_{2 }\ge  {\ldots} \ge  O_{n}$. Упорядочим, также по убыванию, скорости питья молока каждым гномом: $V_{1} \ge  V_{2 }\ge  {\ldots} \ge  V_{n}$.

        Рассмотрим отношение $T_{1} = O_{1}/V_{1}$. Ясно, что быстрее, чем первый гном, первую бутылку не~сможет выпить никто, поэтому $T_{1}$ является нижней оценкой времени выпивания всего молока. Аналогично, молоко из первых двух бутылок не~может быть выпито быстрее, чем двумя самыми быстрыми гномами, т.~е. $T_{2} = (O_{1}+ O_{2})/(V_{1}+ V_{2})$~--- тоже является нижней оценкой выпивания всего молока. Таким~же образом можно рассматривать отношения суммы первых $k$~объемов к~сумме скоростей первых $k$~гномов. Оказывается, что наибольшее из этих отношений и~является ответом на поставленную задачу. Доказательство этого факта можно провести индукцией по количеству гномов.

    \problem{Многоугольник и~круг}
        Для решения исходной задачи рассмотрим следующую вспомогательную задачу: найти площадь пересечения круга с~центром в~начале координат и~треугольника, одна из вершин которого также совпадает с~началом координат.

        Рассмотрим расположение стороны треугольника, лежащей против угла исходящего от центра окружности. Возможны следующие варианты:
        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item Сторона лежит внутри круга. Сторона может касаться окружности.
            \item Сторона лежит вне круга. Сторона может касаться окружности.
            \item Сторона пересекает окружность в~одной точке. В~этом случае треугольник разбивается на два треугольника, один из которых совпадает с~пунктом 1, а другой с~пунктом 2.
            \item Сторона пересекает окружность в~двух точках. В~этом случае треугольник разбивается на три треугольника. Расположение двух крайних совпадает с~пунктом 1, среднего~--- с~пунктом 2.
        \end{enumerate}
        
        В~первом случае вычисляется площадь треугольника, во втором~--- сектора. Площади треугольников вычисляются по формуле 
        $$
        S=\frac{1}{2}((y_1+y_0)(x_1-x_0)+(y_2+y_1)(x_2-x_1)+(y_0+y_2)(x_0-x_2)).
        $$

        Данная формула учитывает направление обхода треугольника. Если обход по часовой стрелке, то знак будет положительным, если обход против часовой стрелки~--- отрицательным. Это свойство будет учтено при вычислении площади пересечения исходного треугольника с~окружностью.

        Площадь сектора вычисляется по формуле
        $$
        S=\frac{1}{2}r^2 \alpha
        $$
        (здесь $\alpha$~--- центральный угол сектора).

        Для решения исходной задачи будем учитывать обход сектора. Если обход будет по часовой стрелке знак результата надо взять положительным, если обход против часовой стрелки~--- отрицательным.

        Таким образом, мы построили алгоритм расчета площади пересечения для вспомогательной задачи.

        Для решения исходной задачи сделаем параллельный перенос начала координат в~центр окружности. Соединим начало координат с~вершинами многоугольника и~найдем площади пересечения полученных треугольников с~окружностью.

        При этом надо учитывать направление обхода треугольников, т.~е. площади треугольников могут быть отрицательны. При сложении полученных площадей получим площадь пересечения многоугольника с~окружностью.

    \problem{Раскраска (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Обозначим через $S(n)$ количество способов раскрасить $n$ точек в~$k$ цветов правильно. При этом $S(1) = k$, $S(2) = 3k-2$. назовем для определенности первый цвет белым. Пусть $S_{1}(n)$~--- количество способов правильной раскраски, когда $n$-ая точка покрашена в~белый цвет. Тогда справедливы следующие рекуррентные соотношения: 
        $$S_{1}(n) = S(n-1),$$ 
        то есть $n$-ую точку можно покрасить в~белый цвет при любой раскраске предыдущих $n-1$~точек, 
        \begin{eqnarray*}
            S(n) &=& kS_{1}(n-1)+2(S(n-1)-S_{1}(n-1)) = \\
                 &=& 2S(n-1)+(k-2)S_{1}(n-1) = \\
                 &=& 2S(n-1)+(k-2) S(n-2).
        \end{eqnarray*}
        
        Если предыдущая точка белая, то ее можно покрасить в~любой из $k$ цветов, в~противном случае либо в~белый цвет, либо таким~же цветом, как и~$(n-1)$-я точка. Используя это рекуррентное соотношение и~приемы динамического программирования, можно вычислить $S(n)$.

        Можно вывести формулу для прямого вычисления $S(n)$. Для этого определим функцию $P(x)$: 
        \[ P(x)=S(0)+S(1)x+S(2)x^2+S(3)x^3+S(4)x^4+\ldots+S(n)x^n+\ldots \]
        
        Запишем соотношения\small
        \begin{eqnarray*}
            P(x)&=& S(0)  +S(1)x +S(2)x^2 +S(3)x^3+S(4)x^4+\ldots+S(n)x^n+\ldots \\
            xP(x)&=& S(0)x +S(1)x^2 +S(2)x^3+S(3)x^4+\ldots+S(n-1)x^n+\ldots \\
            x^2P(x)&=& S(0)x^2 +S(1)x^3+S(2)x^4+\ldots+S(n-2)x^n+\ldots 
        \end{eqnarray*}
        \normalsize

        Умножим вторую строку на $2$, а третью на $k-2$ и~вычтем из первой строки. Тогда получим 
        \begin{multline*}
            P(x)(1-2x-(k-2)x^2)=\\=S(0)+x(S(1)-2S(0))+x^2(S(2)-2S(1)-(k-2)S(0)). 
        \end{multline*}
        
        Остальные слагаемые в~силу рекуррентного соотношения для $S(n)$ сократятся. 
        Учтем, что $S(0) = 0$, $S(1) = k$, $S(2) = 3k-2$. Тогда $P(x)=\frac{kx+(k-2)x^2}{1-2x-(k-2)x^2}$. Разложим знаменатель на множители: запишем уравнение $w^2-2xw-(k-2)x^2=0$ и~решим его относительно $w$, а затем учтем, что $w$ равно $1$. 
        \[ w^2-2xw-(k-2)x^2=(w-1-\sqrt {k-1} x)(w-1+\sqrt {k-1} x), \]
        \[ 1-2x-(k-2)x^2=(1-(1+\sqrt {k-1} )x)(1-(1-\sqrt {k-1} )x). \]
        Теперь для $P(x)$ имеем формулу 
        \[ P(x)=\frac{k=(k-2)x}{2\sqrt {k-1} }\left( {\frac{1}{1-(1+\sqrt {k-1})x}-\frac{1}{1-(1-\sqrt {k-1} x)}} \right), \]
        а затем воспользуемся известным разложением в~степенной ряд 
        \[ \frac{1}{1-\alpha x}=1+\alpha x+\alpha ^2x^2+\alpha ^3x^3+\ldots. \]
        Тогда для определения $S(n)$ получим формулу 
        \[ S(n)=\frac{2\sqrt {k-1} +k}{2}(1+\sqrt {k-1} )^{n-1}-\frac{2\sqrt {k-1} -k}{2}(1-\sqrt {k-1} )^{n-1}. \]
        В~частности, при $k=2$ имеем $S(n)=2^n$, при $k=5$ 
        \[S(n)=\frac{3^{n+1}+(-1)^{n+1}}{2},\]
        а при $k=10$ 
        \[S(n)=\frac{4^{n+1}+(-2)^{n+1}}{2}.\]
